<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string-array name="items">
        <item>Potato</item>
        <item>Mango</item>
        <item>Jackfruits</item>
        <item>Litchee</item>
        <item>Berry</item>
        <item>Banana</item>
        <item>Sharonfruit</item>
        <item>Golden Apple</item>
        <item>Shaddoc</item>
        <item>Rose Apple</item>
        <item>Lime</item>
        <item>Gauva</item>

    </string-array>

    <string-array name="Wait">
        <item>10</item>
        <item>20</item>
        <item>5</item>
        <item>6</item>
        <item>8</item>
        <item>9</item>
        <item>11</item>
        <item>4</item>
        <item>12</item>
        <item>9</item>
        <item>15</item>
        <item>17</item>
        <item>15</item>



    </string-array>

    <string-array name="details">

        <item>কাজী নজরুল ইসলাম: (মে ২৫, ১৮৯৯ — আগস্ট ২৯, ১৯৭৬), বাঙালি কবি, সঙ্গীতজ্ঞ, দার্শনিক, যিনি বাংলা কাব্যে অগ্রগামী ভূমিকার জন্য সর্বাধিক পরিচিত। বাংলা ভাষার অন্যতম সাহিত্যিক, দেশপ্রেমী এবং বাংলাদেশের জাতীয় কবি। পশ্চিমবঙ্গ ও বাংলাদেশ – দুই বাংলাতেই তাঁর কবিতা ও গান সমানভাবে সমাদৃত। তাঁর কবিতায় বিদ্রোহী দৃষ্টিভঙ্গির কারণে তাঁকে বিদ্রোহী কবি বলা হয়। তার কবিতার মূল বিষয়বস্তু ছিল মানুষের প্রতি মানুষের অত্যাচার এবং দাসত্বের বিরুদ্ধে সোচ্চার প্রতিবাদ। বাংলা মননে কাজী নজরুল ইসলামের মর্যাদা ও গুরুত্ব অপরিসীম।\n\n
            একাধারে কবি, সাহিত্যিক, সংগীতজ্ঞ, সাংবাদিক, রাজনীতিবিদ এবং সৈনিক হিসেবে অন্যায় ও অবিচারের বিরুদ্ধে নজরুল সর্বদাই ছিলেন সোচ্চার। তাঁর কবিতা ও গানে এই মনোভাবই প্রতিফলিত হয়েছে। অগ্নিবীণা হাতে তাঁর প্রবেশ, ধূমকেতুর মতো তাঁর প্রকাশ। যেমন লেখাতে বিদ্রোহী, তেমনই জীবনে – কাজেই “বিদ্রোহী কবি”।\n\n
            নজরুল এক দরিদ্র মুসলিম পরিবারে জন্মগ্রহণ করেন। তার প্রাথমিক শিক্ষা ছিল ধর্মীয়। স্থানীয় এক মসজিদে মুয়াজ্জিন হিসেবে কাজও করেছিলেন। বিভিন্ন থিয়েটার দলের সাথে কাজ করতে যেয়ে তিনি কবিতা, নাটক এবং সাহিত্য সম্বন্ধে জ্ঞান লাভ করেন। ভারতীয় সেনাবাহিনীতে কিছুদিন কাজ করার পর তিনি সাংবাদিকতাকে পেশা হিসেবে বেছে নেন। এসময় তিনি কলকাতাতেই থাকতেন। এসময় তিনি ব্রিটিশ রাজের বিরুদ্ধে প্রত্যক্ষ সংগ্রামে অবতীর্ণ হন। প্রকাশ করেন বিদ্রোহী এবং ভাঙার গানের মত কবিতা; ধূমকেতুর মত সাময়িকী।\n\n
            জেলে বন্দী হলে পর লিখেন রাজবন্দীর জবানবন্দী। এই সব সাহিত্যকর্মে সাম্রাজ্যবাদের বিরোধিতা ছিল সুস্পষ্ট। ধার্মিক মুসলিম সমাজ এবং অবহেলিত ভারতীয় জনগণের সাথে তার বিশেষ সম্পর্ক ছিল। তার সাহিত্যকর্মে প্রাধান্য পেয়েছে ভালবাসা, মুক্তি এবং বিদ্রোহ।\n\n

            ধর্মীয় লিঙ্গভেদের বিরুদ্ধেও তিনি লিখেছেন। ছোট গল্প, উপন্যাস, নাটক লিখলেও তিনি মূলত কবি হিসেবেই বেশি পরিচিত। বাংলা কাব্য তিনি এক নতুন ধারার জন্ম দেন। এটি হল ইসলামী সঙ্গীত তথা গজল। নজরুল প্রায় ৩০০০ গান রচনা এবং সুর করেছেন যেগুলো এখন নজরুল সঙ্গীত বা “নজরুল গীতি” নামে পরিচিত এবং বিশেষ জনপ্রিয়। মধ্যবয়সে তিনি পিক‌স ডিজিজে আক্রান্ত হন। এর ফলে দীর্ঘদিন তাকে সাহিত্যকর্ম থেকে বিচ্ছিন্ন থাকতে হয়। একই সাথে মানসিক ভারসাম্য হারিয়ে ফেলেন। বাংলাদেশ সরকারের আমন্ত্রণে ১৯৭২ সালে তিনি সপরিবারে ঢাকা আসেন। এসময় তাকে বাংলাদেশের জাতীয়তা প্রদান করা হয়। এখানেই তিনি মৃত্যুবরণ করেন। (বাংলা উইকিপিডিয়া থেকে সংগৃহীত)\n\n

        </item>
        <item>বিশ্বকবি কলকাতার জোড়াসাঁকোর বিখ্যাত ঠাকুর পরিবারে ১৮৬১ খ্রিস্টাব্দের ৭ই মে জন্মগ্রহণ করেন। পিতা মহর্ষি দেবেন্দ্রনাথ ঠাকুর  এবং মাতা সারদা দেবী-র কনিষ্ঠ সন্তান হলেন রবীন্দ্রনাথ। প্রিন্স দ্বারকানাথ ঠাকুর সম্পর্কে তাঁর পিতামহ। শৈশবে রবীন্দ্রনাথ কলকাতার ওরিয়েন্টাল সেমিনারি নর্ম্যাল স্কুল, সেন্ট জেভিয়ার্স কলেজিয়েট স্কুলে কিছুদিন করে পড়াশোনা করেছিলেন। কিন্তু বিদ্যালয়ের চার দেওয়ালের মধ্যে আবদ্ধ শিক্ষায় অনাগ্রহী হওয়ায় বাড়িতেই গৃহশিক্ষক রেখে তাঁর শিক্ষার ব্যবস্থা করা হয়েছিল। ১৮৭৮ সালে ব্যারিস্টারি পড়ার উদ্দেশ্যে ইংল্যান্ডে যান রবীন্দ্রনাথ। কিন্তু সাহিত্যচর্চায় মনোযোগ নিবেশ করে তিনি পড়াশোনা সমাপ্ত করতে পারেননি। প্রায় দেড় বছর পর দেশে ফিরে আসেন। ১৮৮৩ সালের ৯ ডিসেম্বর মৃণালিনী দেবীর সঙ্গে রবীন্দ্রনাথের বিবাহ সম্পন্ন হয়। লেখালেখির কাজ বালক বয়স থেকেই শুরু করেছিলেন রবি। শিল্প-সাহিত্য-সংস্কৃতির সব বিষয়েই তিনি সমান পারদর্শী ছিলেন। মোট বারোটি উপন্যাস রচনা করেছেন তিনি। এগুলির মধ্যে উল্লেখযোগ্য হল: গোরা, ঘরে বাইরে, শেষের কবিতা, চার অধ্যায় ইত্যাদি। তাঁর রচিত উল্লেখযোগ্য কাব্যগ্রন্থগুলি হল সন্ধ্যাসংগীত, মানসী, সোনার তরী, কল্পনা, ক্ষণিকা, নৈবেদ্য, খেয়া, গীতাঞ্জলি, বলাকা, পুনশ্চ। সারা বিশ্বে রবীন্দ্রনাথের সর্বাপেক্ষা সুপরিচিত গ্রন্থটি হল গীতাঞ্জলি (Song Offerings)। এই কাব্যগ্রন্থটির জন্যই তিনি ১৯১৩ সালে নোবেল পুরস্কার লাভ করেছিলেন। সমাজ, ধর্ম, ভারতবর্ষ, ইতিহাস, সাহিত্য, সাহিত্যের পথে, সাহিত্যের স্বরূপ, প্রাচীন সাহিত্য ইত্যাদি গ্রন্থে রবীন্দ্রনাথের প্রবন্ধসংকলন প্রকাশিত হয়েছে। রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর ছিলেন বাংলা সাহিত্যের প্রথম সার্থক ছোটগল্পকার। বিশ্বের প্রথম সারির ছোটোগল্পের রচয়িতা মঁপাসা, চেকভ, এডগার অ্যালন পো –এর পাশাপাশি রবীন্দ্রনাথের নাম নেওয়া হয়। এছাড়াও তিনি বিভিন্ন জীবনীমূলক, পত্রসাহিত্য, ভ্রমণ কাহিণী ইত্যাদি ধরনের সাহিত্য রচনা করেছেন। ভারতীয় প্রজাতন্ত্রের জাতীয় সংগীত জনগণমন অধিনায়ক জয় হে  ও গণপ্রজাতন্ত্রী বাংলাদেশের জাতীয় সংগীত আমার সোনার বাংলা তাঁর রচনা। বহু গীতিনাট্য ও নৃত্যনাট্যের রচনা করেছেন রবীন্দ্রনাথ। ভারতের বিভিন্ন প্রদেশের লোকনৃত্য ও ধ্রুপদি নৃত্যশৈলীগুলির সংমিশ্রণে তিনি “রবীন্দ্রনৃত্য” এর প্রবর্তন করেন। বঙ্গভঙ্গ আন্দোলনের সময়ে হিন্দু ও মুসলমানদের সম্প্রীতির উদ্দেশ্যে কবিগুরুর উদ্যোগে পালিত হয়েছিল ‘রাখীবন্ধন উৎসব’। ১৯১৯ সালে জালিয়ানওয়ালাবাগে ইংরেজদের নির্মম হত্যালীলার প্রতিবাদে তিনি ইংরেজ প্রদত্ত “নাইট” উপাধি ত্যাগ করেন। ১৯০১ সালে বিশ্বকবি শান্তিনিকেতনে গড়ে তোলেন বিশ্বভারতী বিশ্ববিদ্যালয়। চার দেওয়ালের বাইরে প্রকৃতির উন্মুক্ত পাঠে শিশুদের সামিল করার তাঁর প্রয়াস অভিনব। দীর্ঘদিন রোগে ভুগে ১৯৪১ সালের ৭ই আগস্ট ৮০ বছর বয়সে এই মহামানবের জীবনাবসান হয়। রবীন্দ্রনাথের উদ্দেশ্য শরৎচন্দ্র লিখেছিলেন, “কবিগুরু তোমার প্রতি চাহিয়া আমাদের বিস্ময়ের সীমা নাই।” মানবতার পূজারি রবি ঠাকুর দেশ-কাল-সময়ের বিভেদ ঘুচিয়ে সমগ্র বিশ্বে তাঁর প্রয়াস ব্যাপ্ত করে গেছেন, তাঁর সৃষ্টিকর্মের মাধ্যমে।
    </item>
        <item>নির্মলেন্দু গুণ – Nirmolendu Gun এর জন্ম জুন ২১, ১৯৪৫ (আষাঢ় ৭, ১৩৫২ বঙ্গাব্দ) কাশবন, বারহাট্টা, নেত্রকোণায়। বাংলাদেশ ও বাংলা ভাষার গুরুত্বপূর্ণ কবিদের একজন। বাংলাদেশের সবচেয়ে জনপ্রিয় কবিদেরও একজন তিনি। স্বাধীনতার পূর্বে তিনি সমাজতান্ত্রিক রাজনীতিতে সক্রিয় ছিলেন। সাংবাদিকতায়ও জড়িত ছিলেন।\n\n
            তিনি প্রধানত একজন আধুনিক কবি। শ্রেণীসংগ্রাম, স্বৈরাচার-বিরোধিতা, প্রেম ও নারী তার কবিতার মূল-বিষয় হিসেবে বার বার এসেছে। কবিতার পাশাপাশি কবিতা এবং ভ্রমণগল্পও লিখেছেন। নিজের লেখা কবিতা এবং গদ্য সম্পর্কে তার নিজের বক্তব্য হলো –\n\n
            “অনেক সময় কবিতা লেখার চেয়ে আমি গদ্যরচনায় বেশি স্বচ্ছন্দ বোধ করি। বিশেষ করে আমার আত্মজৈবনিক রচনা বা ভ্রমণকথা লেখার সময় আমি গভীরভাবে বিশ্বাস করি যে আমি যে গদ্যটি রচনা করতে চলেছি, তা আমার কাব্য-রচনার চেয়ে কোনো অর্থেই ঊনকর্ম নয়। কাব্যকে যদি আমি আমার কন্যা বলে ভাবি, তবে গদ্যকে পুত্রবৎ। ওরা দুজন তো আমারই সন্তান। কাব্যলক্ষ্মী কন্যা যদি, গদ্যপ্রবর পুত্রবৎ।”\n\n
            তাঁর বিখ্যাত কিছু কাব্যগ্রন্থ হল –\n\n

            প্রেমাংশুর রক্ত চাই (১৯৭০)\n
            না প্রেমিক না বিপ্লবী (১৯৭২)\n
            কবিতা, অমিমাংসিত রমণী (১৯৭৩)\n
            দীর্ঘ দিবস দীর্ঘ রজনী (১৯৭৪)\n
            চৈত্রের ভালোবাসা (১৯৭৫)\n
            ও বন্ধু আমার (১৯৭৫)\n
            আনন্দ কুসুম (১৯৭৬)\n
            বাংলার মাটি বাংলার জল (১৯৭৮)\n
            তার আগে চাই সমাজতন্ত্র (১৯৭৯)\n
            চাষাভুষার কাব্য (১৯৮১)\n
            অচল পদাবলী (১৯৮২)\n
            পৃথিবীজোড়া গান (১৯৮২)\n
            দূর হ দুঃশাসন (১৯৮৩)\n
            নির্বাচিতা (১৯৮৩)\n
            শান্তির ডিক্রি (১৯৮৪)\n</item>
        <item>আসাদ চৌধুরী: বাংলাদেশের একজন প্রখ্যাত কবি ও সাহিত্যিক। তিনি মনোগ্রাহী টেলিভিশন উপস্থাপনা ও আবৃত্তির জন্য জনপ্রিয়। তাঁর জন্ম হয় ১১ই ফেব্রুয়ারি ১৯৪৩ খ্রিস্টাব্দে বরিশালের মেহেন্দিগঞ্জ উপজেলার উলানিয়া নামক স্থানে। তাঁর পিতার নাম মোহাম্মদ আরিফ চৌধুরী এবং মাতার নাম সৈয়দা মাহমুদা বেগম। আসাদ চৌধুরীর স্ত্রীর নাম সাহানা বেগম। তিনি উলানিয়া হাই স্কুল থেকে ১৯৫৭ খ্রিস্টাব্দে প্রবেশিকা পরীক্সায় উত্তীর্ণ হন। ১৯৬০ খ্রিস্টাব্দে তিনি উচ্চমাধ্যমিক পরীক্ষায় উত্তীর্ণ হন বরিশালের ব্রজমোহন কলেজ থেকে। পরবর্তীকালে তিনি ঢাকা বিশ্ববিদ্যারয়ে বাংলা ভাষা ও সাহিত্যে অধ্যয়ন করেন। তিনি ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয় এর বাংলা বিভাগ থেকে বাংলা ১৯৬৩ সালে স্নাতক (সম্মান) ও ১৯৬৪ সালে স্নাতকোত্তর ডিগ্রি লাভ করেন।\n\n

            বিশ্ববিদ্যালয়ের পাঠ চুকে যাওয়ার পর কলেজে অধ্যাপনার মধ্য দিয়ে আসাদ চৌধুরীর চাকুরিজীবন শুরু। ব্রাহ্মণবাড়িয়া কলেজে তিনি ১৯৬৪ থেকে ১৯৭২ খ্রিস্টাব্দ অবধি শিক্ষকতা করেন। পরবর্তীকালে ঢাকায় স্থিত হবার পর তিনি বিভিন্ন খবরের কাগজে সাংবদিকতা করেছেন। ১৯৮৫ থেকে ১৯৮৮ পর্যন্ত তিনি ভয়েজ অব জার্মানীর বাংলাদেশ সংবাদদাতার দায়িত্ব পালন করেন। ঢাকায় বাংলা একাডেমীতে দীর্ঘকাল চাকুরীর পর তিনি এর পরিচালক হিসেবে অবসর গ্রহণ করেন।\n\n

            তাঁর বিখ্যাত কিছু কাব্যগ্রন্থ হল –
            তবক দেওয়া পান (১৯৭৫); বিত্ত নাই বেসাত নাই (১৯৭৬); প্রশ্ন নেই উত্তরে পাহাড় (১৯৭৬); জলের মধ্যে লেখাজোখা (১৯৮২); যে পারে পারুক (১৯৮৩); মধ্য মাঠ থেকে (১৯৮৪); মেঘের জুলুম পাখির জুলুম (১৯৮৫); আমার কবিতা (১৯৮৫); ভালোবাসার কবিতা (১৯৮৫); প্রেমের কবিতা (১৯৮৫); দুঃখীরা গল্প করে (১৯৮৭); নদীও বিবস্ত্র হয় (১৯৯২); টান ভালোবাসার কবিতা (১৯৯৭); বাতাস যেমন পরিচিত (১৯৯৮); বৃন্তির সংবাদে আমি কেউ নই (১৯৯৮); কবিতা-সমগ্র (২০০২); কিছু ফল আমি নিভিয়ে দিয়েছি (২০০৩); ঘরে ফেরা সোজা নয় (২০০৬)।\n\n

            প্রবন্ধ-গবেষণা –\n\n
            কোন অলকার ফুল (১৯৮২)\n\n

            শিশুসাহিত্য –\n\n
            রাজার নতুন জামা (রূপান্তর, ১৯৭৯); রাজা বাদশার গল্প (১৯৮০); গ্রাম বাংলার গল্প (১৯৮০); ছোট্ট রাজপুত্র (অনুবাদ : ১৯৮২); গর্ব আমার অনেক কিছুর (১৯৯৬); ভিন দেশের মজার লোককাহিনী (১৯৯৯); তিন রসরাজের আড্ডা (১৯৯৯); কেশবতী রাজকন্যা (২০০০); গ্রাম বাংলা আরো গল্প (২০০০); তোমাদের প্রিয় চার শিল্পী (জীবনী, ২০০০); জন হেনরি (আমেরিকার লোককাহিনী, ২০০১); মিকালেঞ্জেনো (জীবনী, ২০০১); ছোটদের মজার গল্প (২০০১); সোনার খড়ম (২০০৬); মুচি-ভ’তের গল্প (২০০৬)। : সংগ্রামী নায়ক বঙ্গবন্ধু (১৯৮৩); রজনীকান্ত সেন (১৯৮৯); স্মৃতিসত্তায় যুগলবন্দী (২০০১)।\n\n

            ইতিহাস –\n\n
            বাংলাদেশের মুক্তিযুদ্ধ (১৯৮৩)।\n\n

            অনুবাদ –\n\n
            বাড়ির কাছে আরশিনগর : বাংলাদেশের উর্দু কবিতা (২০০০); প্যালেস্টাইন ও প্রতিবেশী দেশের প্রতিবাদী কবিতা (২০০৫)।\n\n

            সম্পাদনা –\n
            যাদের রক্তে মুক্ত এদেশ (১৯৯১ যুগ্মভাবে); ছয়টি রূপকথা (১৯৭৯)।\n\n

            তাঁর পাওয়া পুরষ্কারগুলি হল –\n\n
            পুরস্কার\n\n

            আবুল হাসান স্মৃতি পুরস্কার (১৯৭৫);\n
            অগ্রণী ব্যাংক শিশুসাহিত্য পুরস্কার (১৯৮২);\n
            বাংলা একাডেমী পুরস্কার (১৯৮৭);\n
            শম্ভুগঞ্জ এনায়েতপুরী স্বর্ণপদক (১৯৯৯);\n
            ত্রিভুজ সাহিত্য পুরস্কার,\n
            বরিশাল বিভাগীয় স্বর্ণপদক,\n
            অশ্বনী কুমার পদক (২০০১);\n
            জীবনানন্দ দাশ পদক;\n
            অতীশ দীপঙ্কর স্বর্ণপদক;\n
            জাতীয় কবিতা পরিষদ পুরস্কার (২০০৬)।\n
        </item>

        <item>জয় গোস্বামী: (নভেম্বর ১০, ১৯৫৪) একজন প্রখ্যাত বাঙালি কবি এবং সাহিত্যিক । জয় গোস্বামীর জন্ম কলকাতা শহরে। ছোটবেলায় তাঁর পরিবার রানাঘাটে চলে আসে। তখন থেকেই তাঁর স্থায়ী নিবাস সেখানে। তাঁর পিতা রাজনীতি করতেন, তাঁর হাতেই জয় গোস্বামীর কবিতা লেখার হাতে খড়ি। ছয় বছর বয়সে তাঁর পিতার মৃত্যু হয়। তাঁর মা শিক্ষকতা করে তাঁকে লালন পালন করেন। মা ছিলেন রাণাঘাট  লালগোপাল স্কুলের প্রধান শিক্ষিকা | কবি প্রথাগত শিক্ষার ফাঁস ছিড়ে বেরিয়ে এসেছিলেন স্কুলের ১১ ক্লাস পড়তে  পড়তেই | তাঁর প্রথম কবিতা সিলিং ফ্যান | তাঁর প্রথম কবিতা প্রকাশিত হয় তিনটি লিটিল ম্যাগাজিনে – “সীমান্তে সাহিত্য”, “পদক্ষেপ” এবং “হোম শিখা” | ১৯৭৬ সালে তাঁর কবিতা দেশ পত্রিকায় প্রথম বার ছাপা হয় |  পরে তিনি ঐ পত্রিকাতেই একজন সম্পাদক হিসেবে যোগ দেন |\n\n

            তিনি , ১৯৮৯ সালে কাব্যগ্রন্থ “ঘুমিয়েছ ঝাউপাতা”র জন্য আনন্দ পুরস্কারে ভূষিত হন, ১৯৯৭ সালে ভূষিত হন  বাংলা একাদেমি পুরস্কারে “বজ্র বিদ্যুৎ ভর্তি খাতা”র জন্য  এবং সাহিত্য একাদেমি পুরস্কার পান “পাগলী তোমার সঙ্গে”র জন্য | জয় গোস্বামী এ যুগের অন্যতম জনপ্রিয় এবং শক্তিশালী কবি | তাঁর কবিতা সম্বন্ধে  আমাদের নতুন করে বলার প্রয়োজন নেই মনে করি | তাঁর লেখা উপন্যাসের মধ্যে “মনোরমার উপন্যাস”,”সেই সব শেয়ালেরা”, “সুড়ঙ্গ ও প্রতিরক্ষা” ইত্যাদি |\n\n

            অন্যায়ের বিরুদ্ধে প্রতিবাদ করার সাহস এবং অত্যাচারিতের পাশে দাঁড়ানো জয় গোস্বামীর অন্যতম গুণ| গুজরাতের দাঙ্গার পর কবিতায় ধিক্কার আমরা দেখেছি | সম্প্রতি  (২০০৬ – ২০০৭) সিঙ্গুর এবং নন্দীগ্রামের জমি বাঁচাও আন্দোলনের পরিপ্রেক্ষিতে পশ্চিমবঙ্গ সরকার এবং  মুখ্যমন্ত্রীকে সরাসরি তাঁর কবিতায় ধিক্কার জানিয়েছেন | এই কবিতা নিয়ে, “বিজল্প” প্রকাশিত তাঁর ১৫টি কবিতার বই “শাসকের প্রতি” ।\n\n

            এর আগেও কবি নানা সময় নানা বিষয়ে তাঁর প্রতিবাদ দ্ব্যর্থহীন ভাষায় প্রকাশ করেছেন | একবার তাঁর কন্যার ইস্কুলের কতৃপক্ষকে বাংলায় চিঠি লেখায়, তারা তা গ্রহণ করতে অস্বীকার করে | তারা জানায় যে তারা নাকি  শুধু ইংরেজীতেই লেখা চিঠি গ্রহণ করে থাকে এবং বাংলায় চিঠি গ্রহণ করতে তারা বাধ্য নয় | এর প্রতিবাদে  কবি তাঁর কন্যাকে কলকাতার কসবা অঞ্চলের সেই নামী স্কুল থেকে তুলে এনে অন্যত্র ভর্তি করিয়েছিলেন | সিঙ্গুর নন্দীগ্রাম আন্দোলনে কবির প্রকাশ্য বিরোধী ভূমিকার ফলস্বরূপ তাঁকে তাঁর দীর্ঘদিনের কাজে ইস্তফা দিয়ে বেরিয়ে আসতে হয়েছে |\n\n

            কবিতা\n\n

            ক্রিসমাস ও শীতের সনেটগুচ্ছ (১৯৭৬)
            প্রত্নজীব (১৯৭৮)\n
            আলেয়া হ্রদ (১৯৮১)\n
            উন্মাদের পাঠক্রম (১৯৮৬)\n
            ভূতুমভগবান (১৯৮৮)\n
            ঘুমিয়েছো, ঝাউপাতা? (১৯৮৯)\n
            আজ যদি আমাকে জিজ্ঞেস করো\n
            বজ্র বিদ্যুং ভর্তি খাতা (১৯৯৫)\n
            ওহ স্বপ্ন (১৯৯৬)\n
            পাগলী, তোমার সঙ্গে (১৯৯৪)\n
            পাতার পোষাক (১৯৯৭)\n
            বিষাদ (১৯৯৮)\n
            যারা বৃষ্টিতে ভিজেছিল (১৯৯৮)\n
            মা নিষাদ (১৯৯৯)\n
            সূর্য পোড়া ছাই (১৯৯৯)\n
            জগৎবাড়ি (২০০০)\n
            কবিতাসংগ্রহ (১৯৯৭-২০০১)\n
            প্রেতপুরুষ ও অনুপম কথা (২০০৪)\n
            শাসকের প্রতি (২০০৭)\n\n
            উপন্যাস ও অন্যান্য\n\n

            হৃদয়ে প্রেমের শীর্ষ (১৯৯৪)\n
            মনোরমের উপন্যাস (১৯৯৪)\n
            সেইসব শেয়ালেরা (১৯৯৪)\n
            সুড়ঙ্গ ও প্রতিরক্ষা (১৯৯৫)\n
            রৌদ্রছায়ার সংকলন (১৯৯৮)\n
            সংশোধন বা কাটাকুটি (২০০১)\n
            সাঁঝবাতীর রূপকথারা (২০০১)\n
            দাদাভাইদের পাড়া\n
            ব্রহ্মরাক্ষস\n
            সব অন্ধকার ফুলগাছ\n</item>
        <item>তসলিমা নাসরিন -Taslima Nasrin (জন্ম :২৫ আগস্ট, ১৯৬২) বাংলাদেশের বহুআলোচিত ও বিতর্কিত নারীবাদী সাহিত্যিক। তসলিমা ময়মনসিংহ মেডিকেল কলেজে অধ্যয়ন করেন এবং সেখান থেকে ১৯৮৬ সালে এমবিবিএস ডিগ্রি লাভ করেন। এর পর তিনি সরকারী হাসপাতালে চিকিৎসক হিসাবে ১৯৯৪ সাল পর্যন্ত কাজ করেন।.[১] পরবর্তীকালে তসলিমা সাহিত্যকেই নিজের পেশা হিসেবে গ্রহণ করেন। ১৯৮০-এর দশকের শেষ দিকে সাহিত্যিক হিসেবে তাঁর খ্যাতি ছড়িয়ে পড়ে।\n\n

            বিংশ শতাব্দীর শেষ ভাগে বিপ্লবাত্মক নারীবাদী দৃষ্টিভঙ্গি ও ইসলামের সমালোচনার জন্য বিশ্বব্যাপী তাঁর খ্যাতি ছড়িয়ে পড়ে। এই এর ফলে ১৯৯৪ সালে তাঁকে দেশত্যাগ করতে হয়। এরপর তিনি বিভিন্ন সময়ে বিভিন্ন দেশে আশ্রয় নেন।[২] বাংলাদেশ থেকে বিতাড়িত হয়ে তিনি প্রতিবেশী বাংলাভাষী পশ্চিমবঙ্গে বসবাস করার ইচ্ছা প্রকাশ করেছিলেন। কিন্তু ভারতীয় ইসলামি ধর্মগুরুদের আপত্তি ও মৌলবাদীদের প্রাণনাশের হুমকির পরিপ্রেক্ষিতে ২০০৮ সালে তাঁকে কলকাতা পরিত্যাগ করতে হয়। বর্তমানে তিনি সুইডেনে বসবাস করছেন। তাঁর রচনা সমূহের মধ্যে লজ্জা, আমার মেয়েবেলা, দ্বিখণ্ডিত, গোল্লাছুট, ইত্যাদি উল্লেখযোগ্য।\n\n

            ১৯৮২ সালে, তিনি কবি রুদ্র মোহাম্মদ শহিদ্দোল্লার প্রেমে পড়েন এবং ঘর থেকে পালিয়ে বিয়ে করেন। ১৯৮৬ সালে তাদের বিবাহ বিচ্ছেদ ঘটে। পরে সাংবাদিক ও সম্পাদক নাইমুল হক খানের সাথে বিয়ে এবং ১৯৯১ সালে বিচ্ছেদ হয়।তিনি ১৯৯১ সালে সাপ্তাহিক বিচিন্তা-র সম্পাদক মাইনুর মোহাম্মদকে বিয়ে করেন এবং ১৯৯২ সালে তাদের বিবাহ বিচ্ছেদ হয়।\n\n

            কবিতাঃ\n\n

            শিকড়ে বিপুল ক্ষুধা (১৯৮৬)\n
            নির্বাসিত বাহিরে অন্তরে (১৯৮৯)\n
            আমার কিছু যায় আসে না (১৯৯০)\n
            অতলে অন্তরীণ (১৯৯১)\n
            বালিকার গোল্লাছুট (১৯৯২)\n
            বেহুলা একা ভাসিয়েছিল ভেলা (১৯৯৩)\n
            আয় কষ্ট ঝেঁপে, জীবন দেবো মেপে (১৯৯৪)\n
            নির্বাসিত নারীর কবিতা (১৯৯৬)\n
            জলপদ্য (২০০০)\n
            খালি খালি লাগে (২০০৪)\n
            কিছুখন থাকো (২০০৫)\n
            ভালোবাসো? ছাই বাসো! (২০০৭)\n
            বন্দিনী (২০০৮)\n\n

            প্রবন্ধ সংকলনঃ\n\n

            নির্বাচিত কলাম (১৯৯০)\n
            যাবো না কেন? যাব (১৯৯১)\n
            নষ্ট মেয়েয় নষ্ট গল্প (১৯৯২)\n
            ছোট ছোট দুঃখ কথা (১৯৯৪)\n
            নারীর কোন দেশ নেই (২০০৭)\n\n

            উপন্যাসঃ\n\n

            অপরপক্ষ (১৯৯২)\n
            শোধ (১৯৯২)\n
            নিমন্ত্রন (১৯৯৩)\n
            ফেরা  (১৯৯৩)\n
            লজ্জা (১৯৯৩)\n
            ভ্রমর কই গিয়া (১৯৯৪)\n
            ফরাসি প্রেমিক (২০০২)\n
            শরম (২০০৯)\n\n

            ছোট গল্পঃ\n\n

            দুঃখবতি মেয়ে (১৯৯৪)\n
            মিনু (২০০৭)\n
            আত্মজীবনী\n
            আমার মেয়েবেলা (১৯৯৯)\n
            উতাল হাওয়া (২০০২)\n
            ক (২০০৩)\n
            সেই সব অন্ধকার (২০০৪)\n
            আমি ভালো নেই, তুমি ভালো থেকো প্রিয় দেশ (২০০৬)\n
        </item>

        <item>ময়ুখ চৌধুরী বাংলাদেশের সাহিত্যে এক অনিবার্য ও দুর্দমনীয় নাম। তাঁর পরিচিতি একাধিক কারণে পরিব্যাপ্ত। সাহিত্যের নানা ক্ষেত্রে তাঁর কৃতিত্ব ও প্রয়াস তাঁকে গুরুত্বপূর্ণ ব্যক্তিত্বরূপে প্রতিষ্ঠিত করেছে। শিল্পসচেতন কবি হিসেবে, বিরল প্রসাদগুণসম্পন্ন প্রাবন্ধিক ও পরিশ্রমী গবেষক হিসেবে তাঁর অধিষ্ঠান তর্কাতীত। বোধে, অনুভবে ও পারঙ্গমতায় তিনি মনে প্রাণে সৎ, সাহসী ও শুদ্ধ।\n\n
            তাঁর কবিতার সৌন্দর্য এতোটাই স্পর্শকাতর ও অপূর্ব যে, পাঠক কবিতাটি পাঠ করা মাত্রই পৌঁছে যান এক স্বপ্নিল ও রহস্যময় জগতে, যেখানে এক ঐতিহ্যমণ্ডিত শিল্পের প্রতিচ্ছবি কবি দৃশ্যময় করে তোলেন। ভাষার বলিষ্ঠতা ও সুরের গতিময়তা তাঁর দুর্বোধ্য ও জটিল ভাবনাকেও সুখপাঠ্য করে দেয়। কি শব্দ প্রয়োগে, কি বক্তব্যে, কি বিন্যাসে, কি আঙ্গিকে, কি উপমায়, কি ছন্দে তিনি এক মেধাবী কবি।\n\n

            নানা বিষয়ে কবিতা নির্মাণের দক্ষ কারিগর ময়ুখ চৌধুরী। সমকালীন জীবন যন্ত্রণার বিশ্বস্ত রূপকার তিনি, তিনি ঐতিহ্যমুখী। তবু বিশেষভাবে বলা যায়, রোমান্টিক প্রেমের কবিতায় তিনি সিদ্ধহস্ত। তাঁর কবিতার অন্যতম প্রধান বিষয় প্রেম ও নারী। শব্দের সিঁড়ি বেয়ে ছন্দের দোলায় দুলে তাঁর কবিতা পৌঁছে যায় পাঠকের অন্তরে। তাঁর কবিতা যেমন চিত্ররূপময়, তেমনি যথেষ্ট শরীরী।\n\n
            তাঁর ভাষা সুরেলা, কিন্‌তু বক্তব্য ঋজু। তিনি অকপটে সাজাতে পারেন মনের সব কথা, অবলীলায় বলতে পারেন ছন্দের কারুকার্যে। প্রেমের জয়গান গেয়ে এগিয়ে গেলেও ময়ুখ চৌধুরী সচেতন তাঁর মননশীলতার বিষয়ে। প্রেমের আর্তি আকুলতার চিত্র আঁকতে গিয়ে তিনি কেবল সুন্দরের অনুসন্ধান করেছেন।\n\n

            ময়ুখ চৌধুরী জন্মেছেন ১৯৫০ সালের ২২ অক্টোবর চট্টগ্রামে। বেড়ে উঠেছেন কর্ণফুলীর পাড়ে। জলের কল্লোলে। বাংলা ভাষা ও সাহিত্যে অনার্সসহ এম এ ডিগ্রি নেন ১৯৭৩ সালে।\n\n

            ১৯৭৮–৮৩ সালে পিএইচ. ডি করেছেন কলিকাতা বিশ্ববিদ্যালয় থেকে। ‘শামসুর রাহমান: এক আধুনিক কবি’ গবেষণার তত্ত্বাবধায়ক ছিলেন ড. আবু হেনা মোস্তফা কামাল এবং রবীন্দ্রকাব্য বিষয়ে গবেষণা তত্ত্বাবধায়ক ছিলেন ড. অসিত কুমার বন্দ্যোপাধ্যায়। প্রথম লেখা প্রকাশ: ১৯৬৫ সাল। তাঁর প্রকাশিত গ্রন্থের মধ্যে রয়েছে: কালো বরফের প্রতিবেশী (কাব্যগ্রন্থ), অর্ধেক রয়েছি জলে অর্ধেক জালে (কাব্য), তোমার জানলায় আমি জেগে আছি চন্দ্রমল্লিকা (কাব্য), ঊনিশ শতকের নবচেতনা ও বাংলা কাব্যের গতিপ্রকৃতি (গবেষণাগ্রন্থ) প্রভৃতি। চট্টগ্রাম বিশ্ববিদ্যালয়ের বাংলা বিভাগের অধ্যাপক ড. ময়ুখ চৌধুরী সংসার করছেন আরেক অধ্যাপক কবি তাসলিমা শিরিনের সঙ্গে।\n\n
        </item>
    </string-array>
</resources>